\chapter*{Kurzfassung}
Während sich die numerische Strömungssimulation durch \textit{Computational Fluid Dynamics (CFD)} als mächtiges Werkzeug in der Flugzeugentwicklung erwiesen hat, ist diese für die Evaluierung aller notwendigen Strömungsbedingungen zu rechenaufwendig. Datengetriebene aerodynamische Ersatzmodelle, welche auf vollständigen CFD Lösungen basieren, können Vorhersagen für Strömungsbedingungen treffen, für welche keine CFD Berechnungen vorliegen. Die SMARTy Toolbox implementiert solche Erstzmodelle welche auf einer Dimensionsreduzierung der Trainingsdaten durch POD mit anschließender Interpolation auf dem dadurch erzeugen Unterraum basieren. Dabei kann es allerdings zu abweichenden Vorhersagen unter nichtlinearen, transsonischen Strömungsbedingungen kommen. In dieser Arbeit wurden Autoencodernetzwerke evaluiert, welche die POD Methode ersetzen und eine nichtlineare Dimensionsreduzierung ermöglichen. Diese wurden erneut mit TPS Interpolation kombiniert und konnten für die getesteten Oberflächendruckverteilungen auf einem zweidimensionalen Flügelprofil genauere Vorhersageergebnisse liefern. Dabei erwiesen sich vor allem Convolutional Autoencoder als geeignet. In allen Modellen konnten die, gegenüber POD genaueren Vorhersagen, durch eine für die Interpolation geeignete Einbettung im Unterraum erreicht werden. Während die Methode gegenüber POD zwar über deutlich höhere Offlinekosten verfügt, sind die Onlinekosten für eine Strömungsvorhersage vergleichbar geblieben.

\chapter*{Abstract}
While numerical fluid simulation (CFD) proved to be a powerful tool in aircraft design, it is far to expensive to compute for every configuration that needs to be considered. Datadriven surrogate models, based on full order CFD solutions, can make predictions for flow conditions which are not present in the underlying CFD solutions. The SMARTy Toolbox implements surrogate models based on a dimensionality reduction of the training data using the POD Method. The created subspace can further be used to interpolate between the samples. The predictions generated by this sometimes differ from the original, especially in highly nonlinear transsonic flows. This work evaluates the use of Autoencodernetworks, which replace the dimensionality reduction through POD and make a nonlinear reduction possible. The method was combined with TPS interpolation and could offer more precise predictions on a two dimensional wingprofile. Especially convolutional autoencoders were found suitable for the task. All models could improve the prediction over POD by finding a better embedding in the subspace that is used for interpolations. While the method has higher offline costs compared to POD, the onlinecosts for a prediction remained comparable.